一地兩檢黑箱作業零諮詢 大律師公會 促公佈三步走詳情

一地兩檢黑箱作業零諮詢
大律師公會 促公佈三步走詳情

頭條

0:00

【一地兩檢割地】
【本報訊】高鐵一地兩檢方案被質疑是割地自閹及違反《基本法》，政府被轟對方案細節交代不清，更拒作公眾諮詢。香港大律師公會昨首度發聲明，促政府及時向公眾提供一地兩檢「三步走」詳情，使公眾能就其法律及憲制議題作恰當、有建設及理性討論。政府回應稱，相關司局長已曾接受電台、電視台訪問，講述一地兩檢方案，聆聽市民意見，社會亦已有充份機會討論一地兩檢方案。

記者：鍾雅宜 鄭啟源

香港大律師公會昨發聲明，促政府及時向公眾提供一地兩檢「三步走」詳情。資料圖片

政府今年7月25日公佈高鐵一地兩檢方案，擬在西九龍站設內地口岸區，被批評破壞一國兩制及違反《基本法》。雖然民間一直要求政府進行充份公眾諮詢，但行政長官林鄭月娥8月初結束訪京行程後即宣佈，不能再用此等理由暫停推進工作；又指一地兩檢並非完全讓香港內部作決定。

政府：已有充份機會討論

大律師公會昨發聲明，稱留意到公眾對高鐵一地兩檢涉及的法律及憲法問題的討論，促政府及時向公眾提供一地兩檢「三步走」詳情，使公眾能就相關法律及憲制議題作恰當、有建設及理性討論；公會將密切留意事情發展，考慮適時作進一步評論。聲明僅得一頁，但未就一地兩檢是否違《基本法》表態。所謂「三步走」即內地與港達成一地兩檢安排，再由人大常委會批准，最後是本地立法。

政府發言人回應稱，政府今年7月公佈在西九龍站實施一地兩檢方案的「三步走」建議後，已向立法會提交討論文件，介紹香港與內地就一地兩檢方案目前達到共識的內容。其後，律政司司長、運輸及房屋局局長和保安局局長於8月出席了立法會會議。三位司局長又出席了不同公開活動，包括電台、電視台訪問，講述一地兩檢方案，聆聽市民意見。換言之，政府在過去數月已就一地兩檢建議作恰當解述，而社會亦已有充份機會討論一地兩檢方案。

公專聯提出深圳雙站兩檢

發言人續指，政府希望在2017年年底前完成「三步走」的第一及二步，並隨後展開第三步，以達致高鐵（香港段）在2018年第三季通車時可在西九龍站實施一地兩檢的目標。

一地兩檢爭議不休，公共專業聯盟昨提出深圳雙站雙檢方案，並就方案與西九兩檢的經濟效益作比較。聯盟召集人黎廣德指，建議的內地兩檢方案，會於深圳北及福田站同時設邊檢設施，實行雙站兩檢，高鐵香港段則轉以城際直通車方式運作連接香港與深圳，提供更密集班次方便旅客接駁內地高鐵網。單計旅客時間效益及列車營運效益等，新方案營運50年，較一地兩檢方案額外創造585億元經濟效益，並避免破壞一國兩制。

黎指深圳兩站目前每天有217班列車前往內地各城市，較西九站多出4.3倍，旅客有更多選擇，而香港段改為城際列車就毋須實名制購票，省卻取票時間帶來效益近1.3億元，邊檢設施騰出西九站空間可轉為零售樓面，扣除租內地車站設邊檢區的成本，港府每年可額外多收6.38億元租金，促當局考慮方案。

相關新聞

民主派轟林鄭逼討論致流會
頭條 6小時前

建制護航 立會通過抽起辣招議案
頭條 6小時前